---
tags: ['计算机网络']
books: [
  {name: '计算机网络:自顶向下方法'}
]
---

# 链路层

## 提供的服务

### 封装成帧

![批注 2020-03-06 101814](/assets/批注%202020-03-06%20101814.png)

### 透明传输

帧使用首部和尾部进行定界，如果帧的数据部分含有和首部尾部相同的内容，就会造成帧的首尾错误判断，此时就需要在传输的时候在数据部分插入转义字符，在接收端去掉转义字符，使用户察觉不到这个变化

### 链路接入

MAC协议规定帧的传输规则

### 可靠交付

通过确认和重传纠正帧中数据的差错，跟[运输层](/计算机网络/运输层.md)的可靠性有所不同

### 差错检测与纠正

由于链路层的实现通常使用硬件，所以检测方法必须使用硬件容易实现的算法，像检验和一般就不会用在链路层而会用在网络层及以上

- 奇偶校验
- 检验和
- 循环冗余检测（CRC）

## 信道分类

### 广播信道

一对多通信，一个节点发送的数据能够被广播信道上所有的节点接收到

如果所有的节点再同一时间发送数据，就会产生**碰撞**，解决碰撞的方法有两种，一种是信道复用技术，一种是CSMA/CD协议

### 点对点通信链路

不会发生碰撞，使用PPP协议

PPP 协议是用户计算机和 ISP 进行通信时所使用的数据链路层协议

## 多路访问链路和协议

如何在广播信道协调每个节点的通信的多路访问问题，是该协议要解决的

### 信道划分协议

#### TDM（时分复用）

![TDM](/assets/批注%202020-03-06%20102358.png)

优点是十分公平，但是时间利用效率不高

#### FDM（频分复用）

![FDM](/assets/批注%202020-03-06%20102426.png)

同样公平，但带宽利用效率不高

#### 统计时分复用

由于TDM和FDM即使主机没有数据复用，也会占用固定的资源，于是统计时分复用就不固定每个用户在时分复用帧中的位置，只要有数据就集中起来组成统计时分复用帧然后发送

![统计时分复用](/assets/批注%202020-03-06%20102605.png)

#### 波分复用

就是对光的频分复用

#### CDMA（码分多址）

为所有通信用户分配一个码片，当某个用户需要发送数据时，如果要发送1时，就发送这个码片，如果要发送0时，就发送这个码片的反码。

当接收端收一串信号后，可以使用这串信号与发送方码片做一个运算，如果发现结果是0，则表明这串信号是其他用户发送，否则如果是1，代表发送方发送了1，如果是-1.代表发送方发送了0

### 随机接入协议

每个节点都以全速发送数据，当发生碰撞时，进行重试发送直至无碰撞

#### 时隙ALOHA

![屏幕截图 2022-06-11 205628](/assets/屏幕截图%202022-06-11%20205628.png)

当要发送数据时，节点等到下一个时隙发送，如果发生碰撞，随机往后面延迟随机个时隙再重试发送

使用随机的意图是防止各个节点碰撞后又在同一时间重试加剧碰撞，跟[Raft协议](/软件工程/架构/系统设计/分布式/分布式共识算法.md#Raft)的竞选超时时间一样

#### 载波侦听多路访问（CSMA）

- 载波监听 ：每个主机都必须不停地监听信道。在发送前，如果监听到信道正在使用，就必须等待

#### 具有碰撞检测的载波侦听多路访问（CSMA/CD）

- 碰撞检测：如果发送的过程中，监测到其他主机发送了数据，就代表发生了碰撞

总线型以太网使用二进制指数回避，也就是碰撞的越多，等待重试的时间就会越长

### 轮流协议

#### 轮训协议

由一台主节点不断轮询网络上的其他节点，告知其可以发送的最大数据数量，但如果某个节点有故障，就会卡死

#### 令牌协议

没有主节点，类似于[非抢占式调度](/操作系统/进程与线程.md#调度), 令牌在节点之间传递，拿到令牌的节点就可以发送数据

## 交换局域网

局域网是一种典型的广播信道，主要特点是网络为一个单位所拥有，且地理范围和站点数目均有限

![批注 2020-03-06 104131](/assets/批注%202020-03-06%20104131.png)

- MAC地址
  - 链路层地址，长度为 6 字节（48 位），用于唯一标识网络适配器（网卡）

![ARP协议](/assets/20203611053.png)

### 以太网

> 以太网是一种计算机局域网技术。IEEE组织的IEEE 802.3标准制定了以太网的技术标准，它规定了包括物理层的连线、电子信号和介质访问层协议的内容

早期的以太网是所有计算机连接在同一条总线上，需要自己处理碰撞问题，现代的以太网是一种星型拓扑结构局域网

![屏幕截图 2022-03-30 143402](/assets/屏幕截图%202022-03-30%20143402.png)

#### 帧格式

![批注 2020-03-06 104352](/assets/批注%202020-03-06%20104352.png)

- 类型：上层使用的协议
- 长度在46-1500之间
- FCS:帧检验序列，使用CRC，以太网是无状态服务，当这个检验不通过时，只是会把这帧丢掉，不会发送确认与否定

### 链路层交换机

- 转发与过滤
- 自学习功能

交换机具有自学习能力，学习的是交换表的内容，交换表中存储着 MAC 地址到接口的映射

刚开始，交换机的交换表是空的，如果连接交换机的一台主机A想要给另外一台主机B发送数据，会先经过交换机，交换机此时发现交换表没有关于主机B的数据，于是就会向所有主机广播这条消息，只有主机B会响应这条消息，其他主机会忽略，此时交换机就得到到主机B的接口，并把它记录到交换表中

交换机毒化：在总线型的网络里，攻击者可以很方便的嗅探到数据，但当有了交换机做隔离，攻击就很难嗅探到了，一种攻击方法是发送大量垃圾数据填满交换机的交换表缓存，这样交换机在收到帧时没有找到响应的映射，就会采取广播的方式广播出去，这样就会被攻击者嗅探到

广播风暴：也就是某个节点大量发送地址为广播地址的帧，交换机会将其转发到所有节点上去，会对网络造成一定的影响

### 虚拟局域网VLAN

![屏幕截图 2022-06-11 213225](/assets/屏幕截图%202022-06-11%20213225.png)

## 链路虚拟化

- 把一个网络当做链路

## 数据中心网络

- 负载均衡
- 等级体系结构


